Suchbegriff

* * *

Datenschutzerklärung www.billiger.de
====================================

(Stand: Karlsruhe, 19.04.2024)

1\. Datenschutz auf einen Blick
-------------------------------

#### Allgemeine Hinweise

Die folgenden Hinweise geben einen einfachen Überblick darüber, was mit Ihren personenbezogenen Daten passiert, wenn Sie unsere Website besuchen. Personenbezogene Daten sind alle Daten, mit denen Sie persönlich identifiziert werden können. Ausführliche Informationen zum Thema Datenschutz entnehmen Sie unserer unter diesem Text aufgeführten Datenschutzerklärung.  

#### Datenerfassung auf unserer Website

**Wer ist verantwortlich für die Datenerfassung auf dieser Website?**

Die Datenverarbeitung auf dieser Website erfolgt durch den Websitebetreiber. Dessen Kontaktdaten können Sie dem Impressum dieser Website entnehmen.

**Wie erfassen wir Ihre Daten?**

Ihre Daten werden zum einen dadurch erhoben, dass Sie uns diese mitteilen. Hierbei kann es sich z.B. um Daten handeln, die Sie in ein Kontaktformular eingeben.

Andere Daten werden automatisch beim Besuch der Website durch unsere IT-Systeme erfasst. Das sind vor allem technische Daten (z.B. Internetbrowser, Betriebssystem oder Uhrzeit des Seitenaufrufs). Die Erfassung dieser Daten erfolgt automatisch, sobald Sie unsere Website betreten.  
  
**Wofür nutzen wir Ihre Daten?**

Ein Teil der Daten wird erhoben, um eine fehlerfreie Bereitstellung der Website zu gewährleisten. Andere Daten können zur Analyse Ihres Nutzerverhaltens verwendet werden.  
  
**Welche Rechte haben Sie bezüglich Ihrer Daten?**

Sie haben jederzeit das Recht unentgeltlich Auskunft über Herkunft, Empfänger und Zweck Ihrer gespeicherten personenbezogenen Daten zu erhalten. Sie haben außerdem ein Recht, die Berichtigung, Sperrung oder Löschung dieser Daten zu verlangen. Hierzu sowie zu weiteren Fragen zum Thema Datenschutz können Sie sich jederzeit unter der im Impressum angegebenen Adresse an uns wenden. Des Weiteren steht Ihnen ein Beschwerderecht bei der zuständigen Aufsichtsbehörde zu.

Außerdem haben Sie das Recht, unter bestimmten Umständen die Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen. Details hierzu entnehmen Sie der Datenschutzerklärung unter „Recht auf Einschränkung der Verarbeitung“.  

#### Analyse-Tools und Tools von Drittanbietern

Beim Besuch unserer Website kann Ihr Surf-Verhalten statistisch ausgewertet werden. Das geschieht vor allem mit Cookies und mit sogenannten Analyseprogrammen. Die Analyse Ihres Surf-Verhaltens erfolgt in der Regel anonym; das Surf-Verhalten kann nicht zu Ihnen zurückverfolgt werden. Sie können dieser Analyse widersprechen oder sie durch die Nichtbenutzung bestimmter Tools verhindern. Detaillierte Informationen dazu finden Sie in der folgenden Datenschutzerklärung.

Sie können dieser Analyse widersprechen. Über die Widerspruchsmöglichkeiten werden wir Sie in dieser Datenschutzerklärung informieren.  

2\. Allgemeine Hinweise und Pflichtinformationen
------------------------------------------------

#### Datenschutz

Die Betreiber dieser Seiten nehmen den Schutz Ihrer persönlichen Daten sehr ernst. Wir behandeln Ihre personenbezogenen Daten vertraulich und entsprechend der gesetzlichen Datenschutzvorschriften sowie dieser Datenschutzerklärung.

Wenn Sie diese Website benutzen, werden verschiedene personenbezogene Daten erhoben. Personenbezogene Daten sind Daten, mit denen Sie persönlich identifiziert werden können. Die vorliegende Datenschutzerklärung erläutert, welche Daten wir erheben und wofür wir sie nutzen. Sie erläutert auch, wie und zu welchem Zweck das geschieht.  
Wir weisen darauf hin, dass die Datenübertragung im Internet (z.B. bei der Kommunikation per E-Mail) Sicherheitslücken aufweisen kann. Ein lückenloser Schutz der Daten vor dem Zugriff durch Dritte ist nicht möglich.  

#### Hinweis zur verantwortlichen Stelle

Die verantwortliche Stelle für die Datenverarbeitung auf dieser Website ist:  
solute GmbH  
Zeppelinstraße 15  
D-76185 Karlsruhe  
  
Telefon: +49 (0)721 98993-0  
_Erreichbar zu unseren Geschäftszeiten Montag bis Freitag von 09:00 – 17:00 Uhr._  
E-Mail: [info@billiger.de](#wEmpty "info@billiger.de")  

Verantwortliche Stelle ist die natürliche oder juristische Person, die allein oder gemeinsam mit anderen über die Zwecke und Mittel der Verarbeitung von personenbezogenen Daten (z.B. Namen, E-Mail-Adressen o. Ä.) entscheidet.  

#### Widerruf Ihrer Einwilligung zur Datenverarbeitung

Viele Datenverarbeitungsvorgänge sind nur mit Ihrer ausdrücklichen Einwilligung möglich. Sie können eine bereits erteilte Einwilligung jederzeit widerrufen. Dazu reicht eine formlose Mitteilung per E-Mail an uns. Die Rechtmäßigkeit der bis zum Widerruf erfolgten Datenverarbeitung bleibt vom Widerruf unberührt.

#### Widerspruchsrecht gegen die Datenerhebung in besonderen Fällen sowie gegen Direktwerbung (Art. 21 DSGVO)

**Wenn die Datenverarbeitung auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. e oder f DSGVO erfolgt, haben Sie jederzeit das Recht, aus Gründen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben, gegen die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten Widerspruch einzulegen; dies gilt auch für ein auf diese Bestimmungen gestütztes Profiling. Die jeweilige Rechtsgrundlage, auf denen eine Verarbeitung beruht, entnehmen Sie dieser Datenschutzerklärung. Wenn Sie Widerspruch einlegen, werden wir Ihre betroffenen personenbezogenen Daten nicht mehr verarbeiten, es sei denn, wir können zwingende schutzwürdige Gründe für die Verarbeitung nachweisen, die Ihre Interessen, Rechte und Freiheiten überwiegen oder die Verarbeitung dient der Geltendmachung, Ausübung oder Verteidigung von Rechtsansprüchen (Widerspruch nach Art. 21 Abs. 1 DSGVO).  
  
Werden Ihre personenbezogenen Daten verarbeitet, um Direktwerbung zu betreiben, so haben Sie das Recht, jederzeit Widerspruch gegen die Verarbeitung Sie betreffender personenbezogener Daten zum Zwecke derartiger Werbung einzulegen; dies gilt auch für das Profiling, soweit es mit solcher Direktwerbung in Verbindung steht. Wenn Sie widersprechen, werden Ihre personenbezogenen Daten anschließend nicht mehr zum Zwecke der Direktwerbung verwendet (Widerspruch nach Art. 21 Abs. 2 DSGVO).**  

#### Beschwerderecht bei der zuständigen Aufsichtsbehörde

Im Falle von Verstößen gegen die DSGVO steht den Betroffenen ein Beschwerderecht bei einer Aufsichtsbehörde, insbesondere in dem Mitgliedstaat ihres gewöhnlichen Aufenthalts, ihres Arbeitsplatzes oder des Orts des mutmaßlichen Verstoßes zu. Das Beschwerderecht besteht unbeschadet anderweitiger verwaltungsrechtlicher oder gerichtlicher Rechtsbehelfe.

#### Recht auf Datenübertragbarkeit

Sie haben das Recht, Daten, die wir auf Grundlage Ihrer Einwilligung oder in Erfüllung eines Vertrags automatisiert verarbeiten, an sich oder an einen Dritten in einem gängigen, maschinenlesbaren Format aushändigen zu lassen. Sofern Sie die direkte Übertragung der Daten an einen anderen Verantwortlichen verlangen, erfolgt dies nur, soweit es technisch machbar ist.

#### SSL- bzw. TLS-Verschlüsselung

Diese Seite nutzt aus Sicherheitsgründen und zum Schutz der Übertragung vertraulicher Inhalte, wie zum Beispiel Bestellungen oder Anfragen, die Sie an uns als Seitenbetreiber senden, eine SSL-bzw. TLS- Verschlüsselung. Eine verschlüsselte Verbindung erkennen Sie daran, dass die Adresszeile des Browsers von “http://” auf “https://” wechselt und an dem Schloss-Symbol in Ihrer Browserzeile.

Wenn die SSL- bzw. TLS-Verschlüsselung aktiviert ist, können die Daten, die Sie an uns übermitteln, nicht von Dritten mitgelesen werden.  

#### Auskunft, Sperrung, Löschung und Berichtigung

Sie haben im Rahmen der geltenden gesetzlichen Bestimmungen jederzeit das Recht auf unentgeltliche Auskunft über Ihre gespeicherten personenbezogenen Daten, deren Herkunft und Empfänger und den Zweck der Datenverarbeitung und ggf. ein Recht auf Berichtigung, Sperrung oder Löschung dieser Daten. Hierzu sowie zu weiteren Fragen zum Thema personenbezogene Daten können Sie sich jederzeit unter der im Impressum angegebenen Adresse an uns wenden.

#### Recht auf Einschränkung der Verarbeitung

Sie haben das Recht, die Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen. Hierzu können Sie sich jederzeit unter der im Impressum angegebenen Adresse an uns wenden. Das Recht auf Einschränkung der Verarbeitung besteht in folgenden Fällen:

* Wenn Sie die Richtigkeit Ihrer bei uns gespeicherten personenbezogenen Daten bestreiten, benötigen wir in der Regel Zeit, um dies zu überprüfen. Für die Dauer der Prüfung haben Sie das Recht, die Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen.  
    
* Wenn die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten unrechtmäßig geschah / geschieht, können Sie statt der Löschung die Einschränkung der Datenverarbeitung verlangen.  
    
* Wenn wir Ihre personenbezogenen Daten nicht mehr benötigen, Sie sie jedoch zur Ausübung, Verteidigung oder Geltendmachung von Rechtsansprüchen benötigen, haben Sie das Recht, statt der Löschung die Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen.  
    
* Wenn Sie einen Widerspruch nach Art. 21 Abs. 1 DSGVO eingelegt haben, muss eine Abwägung zwischen Ihren und unseren Interessen vorgenommen werden. Solange noch nicht feststeht, wessen Interessen überwiegen, haben Sie das Recht, die Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen.

Wenn Sie die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten eingeschränkt haben, dürfen diese Daten – von ihrer Speicherung abgesehen – nur mit Ihrer Einwilligung oder zur Geltendmachung, Ausübung oder Verteidigung von Rechtsansprüchen oder zum Schutz der Rechte einer anderen natürlichen oder juristischen Person oder aus Gründen eines wichtigen öffentlichen Interesses der Europäischen Union oder eines Mitgliedstaats verarbeitet werden.  

3\. Datenschutzbeauftragter
---------------------------

#### Gesetzlich vorgeschriebener Datenschutzbeauftragter

Wir haben für unser Unternehmen einen Datenschutzbeauftragten bestellt.

Thomas Stegemann  
dacuro GmbH   
Otto-Hahn-Straße 3  
69190 Walldorf

E-Mail: [datenschutz@solute.de](#wEmpty "datenschutz@solute.de")  

4\. Datenerfassung auf unserer Website
--------------------------------------

#### Server-Log-Dateien

Der Provider der Seiten erhebt und speichert automatisch Informationen in so genannten Server-Log- Dateien, die Ihr Browser automatisch an uns übermittelt. Dies sind:

* Browsertyp und Browserversion   
    
* verwendetes Betriebssystem   
    
* Referrer URL  
    
* Hostname des zugreifenden Rechners   
    
* Uhrzeit der Serveranfrage  
    
* IP-Adresse  

Eine Zusammenführung dieser Daten mit anderen Datenquellen wird nicht vorgenommen.  

Die Erfassung dieser Daten erfolgt auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO. Der Websitebetreiber hat ein berechtigtes Interesse an der technisch fehlerfreien Darstellung und der Optimierung seiner Website – hierzu müssen die Server-Log-Files erfasst werden.  

#### Kontaktformular

Wenn Sie uns per Kontaktformular Anfragen zukommen lassen, werden Ihre Angaben aus dem Anfrageformular inklusive der von Ihnen dort angegebenen Kontaktdaten zwecks Bearbeitung der Anfrage und für den Fall von Anschlussfragen bei uns gespeichert. Diese Daten geben wir nicht ohne Ihre Einwilligung weiter.

Die Verarbeitung der in das Kontaktformular eingegebenen Daten erfolgt somit ausschließlich auf Grundlage Ihrer Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO). Sie können diese Einwilligung jederzeit widerrufen. Dazu reicht eine formlose Mitteilung per E-Mail an uns. Die Rechtmäßigkeit der bis zum Widerruf erfolgten Datenverarbeitungsvorgänge bleibt vom Widerruf unberührt.

Die von Ihnen im Kontaktformular eingegebenen Daten verbleiben bei uns, bis Sie uns zur Löschung auffordern, Ihre Einwilligung zur Speicherung widerrufen oder der Zweck für die Datenspeicherung entfällt (z.B. nach abgeschlossener Bearbeitung Ihrer Anfrage). Zwingende gesetzliche Bestimmungen – insbesondere Aufbewahrungsfristen – bleiben unberührt.  

#### Anfrage per E-Mail, Telefon oder Telefax

Wenn Sie uns per E-Mail, Telefon oder Telefax kontaktieren, wird Ihre Anfrage inklusive aller daraus hervorgehenden personenbezogenen Daten (Name, Anfrage) zum Zwecke der Bearbeitung Ihres Anliegens bei uns gespeichert und verarbeitet. Diese Daten geben wir nicht ohne Ihre Einwilligung weiter.

Die Verarbeitung dieser Daten erfolgt auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO, sofern Ihre Anfrage mit der Erfüllung eines Vertrags zusammenhängt oder zur Durchführung vorvertraglicher Maßnahmen erforderlich ist. In allen übrigen Fällen beruht die Verarbeitung auf Ihrer Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO) und / oder auf unseren berechtigten Interessen (Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO), da wir ein berechtigtes Interesse an der effektiven Bearbeitung der an uns gerichteten Anfragen haben.

Die von Ihnen an uns per Kontaktanfragen übersandten Daten verbleiben bei uns, bis Sie uns zur Löschung auffordern, Ihre Einwilligung zur Speicherung widerrufen oder der Zweck für die Datenspeicherung entfällt (z. B. nach abgeschlossener Bearbeitung Ihres Anliegens). Zwingende gesetzliche Bestimmungen – insbesondere gesetzliche Aufbewahrungsfristen – bleiben unberührt.  

#### „Fehler melden“-Formular

Wenn Sie uns per „Fehler melden“-Formular Anfragen zukommen lassen, werden Ihre Angaben (Fehlertyp, Problembeschreibung) inklusive der von Ihnen dort optional angegebenen E-Mail-Adresse ausschließlich zum Zwecke der Bearbeitung Ihres Anliegens bei uns gespeichert und verarbeitet. Diese Daten geben wir nicht ohne Ihre Einwilligung weiter. Die Verarbeitung dieser Daten erfolgt auf Grundlage unseres berechtigten Interesses (Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO) zur effektiven Bearbeitung der an uns gerichteten Anfragen.  

#### Registrierung auf dieser Website

Sie können sich auf unserer Website registrieren, um zusätzliche Funktionen auf der Seite zu nutzen. Die dazu eingegebenen Daten verwenden wir nur zum Zwecke der Nutzung des jeweiligen Angebotes oder Dienstes, für den Sie sich registriert haben. Die bei der Registrierung abgefragten Pflichtangaben müssen vollständig angegeben werden. Anderenfalls werden wir die Registrierung ablehnen.

Für wichtige Änderungen etwa beim Angebotsumfang oder bei technisch notwendigen Änderungen nutzen wir die bei der Registrierung angegebene E-Mail-Adresse, um Sie auf diesem Wege zu informieren.

Die Verarbeitung der bei der Registrierung eingegebenen Daten erfolgt auf Grundlage Ihrer Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO). Sie können eine von Ihnen erteilte Einwilligung jederzeit widerrufen. Dazu reicht eine formlose Mitteilung per E-Mail an uns. Die Rechtmäßigkeit der bereits erfolgten Datenverarbeitung bleibt vom Widerruf unberührt.

Es ist ebenfalls möglich, die Registrierung aus der billiger.de App (Android bzw. iOS) zu initialisieren.  

Die bei der Registrierung erfassten Daten werden von uns gespeichert, solange Sie auf unserer Website registriert sind und werden anschließend gelöscht. Gesetzliche Aufbewahrungsfristen bleiben unberührt.  

#### Local Storage / IndexedDB

Um das Nutzererlebnis zu verbessern werden Bewegungsdaten im Browser auf dem verwendeten Endgerät gespeichert. Hierzu nutzt billiger.de die Local Storage Technologie, sofern der Browser diese Technologie unterstützt und JavaScript aktiviert ist.

Im Local Storage werden  

* gemerkte Produkte   
    
* Produkte auf dem Produktvergleich
* letzte Suchanfragen  

gespeichert, mit dem Zweck ein optimiertes Nutzererlebnis zu schaffen. Die Einträge können durch Löschen der Browserchronik gelöscht werden.

In den Einstellungen des Browser kann die Local Storage Funktion deaktiviert werden. Dies kann zu Funktionseinschränkungen auf billiger.de führen.  
Die Verarbeitung der Daten im Local Storage erfolgt aufgrund von Art. 6 Abs. 1 lit. f) DSGVO. Das berechtigte Interesse liegt in den dargestellten Zwecken der Verarbeitung.  

#### Notwendige Cookies von billiger.de

billiger.de verwendet technisch notwendige Cookies, um unsere Inhalte anzubieten, zu finanzieren und zu verbessern. Diese Daten sind für den Betrieb der Seite unbedingt notwendig und ermöglichen z.B. sicherheitsrelevante Funktionalitäten, Analysen zur Optimierung unserer Website, die Anzeige von Inhalten und Bildern und das Session Management. Gesetzt werden folgende Cookies: billiger\_session (Dieser Cookie stellt bei Anmeldung auf billiger.de die Verbindung zwischen Browser und Session her. Der Cookie läuft beim schließen des Browserfensters ab.), billigerderevisit (Zur Wiedererkennung und für das solute Conversion Tracking, nach schließen des Browsers wird dieser Cookie mit einer vorhandenen Session abgeglichen. Existiert eine Session wird Sie reaktiviert.), visitedItems (Zur Speicherung und Darstellung der zuletzt angesehenen Produkte und Angebote.) und options\_cookie (Zur Speicherung der Einstellungen der Datenschutzeinstellungen.).

#### Verarbeiten von Daten (Nutzerdaten und Partner-Vertragsdaten)

Wir erheben, verarbeiten und nutzen personenbezogene Daten nur, soweit sie für die Begründung, inhaltliche Ausgestaltung oder Änderung des Rechtsverhältnisses erforderlich sind (Bestandsdaten). Dies erfolgt auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO, der die Verarbeitung von Daten zur Erfüllung eines Vertrags oder vorvertraglicher Maßnahmen gestattet. Personenbezogene Daten über die Inanspruchnahme unserer Internetseiten (Nutzungsdaten) erheben, verarbeiten und nutzen wir nur, soweit dies erforderlich ist, um dem Nutzer die Inanspruchnahme des Dienstes zu ermöglichen oder abzurechnen.

Die erhobenen Daten werden nach Abschluss des Auftrags oder Beendigung der Geschäftsbeziehung gelöscht. Gesetzliche Aufbewahrungsfristen bleiben unberührt.  

#### Datenübermittlung bei Partner-Vertragsschluss für Dienstleistungen und digitale Inhalte

Wir übermitteln personenbezogene Daten an Dritte nur dann, wenn dies im Rahmen der Vertragsabwicklung notwendig ist, etwa an das mit der Zahlungsabwicklung beauftragte Kreditinstitut.

Eine weitergehende Übermittlung der Daten erfolgt nicht bzw. nur dann, wenn Sie der Übermittlung ausdrücklich zugestimmt haben. Eine Weitergabe Ihrer Daten an Dritte ohne ausdrückliche Einwilligung, etwa zu Zwecken der Werbung, erfolgt nicht.

Grundlage für die Datenverarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO, der die Verarbeitung von Daten zur Erfüllung eines Vertrags oder vorvertraglicher Maßnahmen gestattet.  

5\. Analyse-Tools und Werbung
-----------------------------

#### Abrechnung & Webseitenoptimierung Econda GmbH (Notwendiges Tracking ohne Cookies)

Auf dieser Webseite werden mit Hilfe der Technologien der Econda GmbH Informationen über das Surfverhalten der Webseitenbesucher zu Marketingzwecken und zur stetigen Verbesserung des Angebotes in anonymisierter Form gesammelt und gespeichert. Angewendet wird hierbei das Verfahren „anonymisiertes Messen“, d.h. es erfolgt eine Messung ohne Cookies.

Econda analysiert mit dem "Click Monitor" das Klickverhalten auf der Portalseite, damit diese besonders nutzerfreundlich gestaltet werden kann. Mit dem "Site Monitor" von Econda wird insbesondere gemessen, welche Suchketten auf der Webseite angeklickt und durchlaufen werden. In keinem Fall können diese Daten dazu verwendet werden, den Besucher dieser Website persönlich zu identifizieren.

Die Erfassung dieser Daten erfolgt auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO. Der Websitebetreiber hat ein berechtigtes Interesse an der der Optimierung seiner Website mit Hilfe des Web Analyse Tools.  
Die gesammelten Daten werden lediglich zur Verbesserung des Angebots benutzt. Eine andere Verwendung oder Weitergabe an Dritte erfolgt nicht. Econda ermittelt die Daten in anonymisierter Form.  

Weitere Information zu der Technologie von Econda erhalten Sie auf den [Econda Datenschutzbestimmungen](https://www.econda.de/service/datenschutz/).

Bei Zustimmung wird ein Visitor-ID-Cookie zur Wiedererkennung von Besuchern gesetzt (emos\_jcvid, Speicherdauer 400 Tage).

**_Abschluss eines Vertrags über Auftragsverarbeitung:_** Wir haben einen Vertrag über Auftragsverarbeitung mit econda abgeschlossen.  

#### Google AdSense (Tracking mit Cookies basierend Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 lit. a) DSGVO))

Diese Website benutzt Google AdSense, einen Dienst zum Einbinden von Werbeanzeigen der Google Inc. ("Google"). Anbieter ist die Google Ireland Limited, Gordon House, Barrow Street, Dublin 4, Irland.  

Google AdSense wird im Modus „Nicht personalisierte Anzeigen“ verwendet. Das heißt, es werden lediglich Cookies eingesetzt, die für das Frequency Capping, für zusammengefasste Anzeigenberichte und zum Bekämpfen von Betrug und Missbrauch notwendig sind und nicht zum Anzeigen personalisierter Werbeanzeigen.  
Google AdSense verwendet auch so genannte Web Beacons (unsichtbare Grafiken). Durch diese Web Beacons können Informationen wie der Besucherverkehr auf diesen Seiten ausgewertet werden.  
Die durch Cookies und Web Beacons erzeugten Informationen über die Benutzung dieser Website (einschließlich Ihrer IP-Adresse) und Auslieferung von Werbeformaten werden an einen Server von Google in den USA übertragen und dort gespeichert. Diese Informationen können von Google an Vertragspartner von Google weiter gegeben werden. Google wird Ihre IP-Adresse jedoch nicht mit anderen von Ihnen gespeicherten Daten zusammenführen.  
Die Speicherung von AdSense-Cookies erfolgt auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. a) DSGVO Einwilligung.

**_Widerspruchsrecht  
Sie können der vorgenannten Nutzung jederzeit widersprechen und die Installation der Cookies von Google AdSense auf verschiedene Weise verhindern:_**  

* durch eine entsprechende Einstellung Ihrer Browser-Software - insbesondere führt die Unterdrückung von Drittcookies dazu, dass Sie keine Anzeigen von Drittanbietern erhalten
* durch Deaktivierung der interessenbezogenen Anzeigen bei Google über den Link [https://www.google.de/ads/preferences/html/blocked-cookies.html](https://www.google.de/ads/preferences/html/blocked-cookies.html "https://www.google.de/ads/preferences/html/blocked-cookies.html"). Bitte beachten Sie, dass diese Einstellung gelöscht wird, wenn Sie Ihre Cookies löschen
* durch Deaktivierung der interessenbezogenen Anzeigen der Anbieter, die Teil der Selbstregulierungs-Kampagne "About Ads" sind, über den Link [https://optout.aboutads.info/?c=2&lang=EN](https://optout.aboutads.info/?c=2&lang=EN "https://optout.aboutads.info/?c=2&lang=EN"), wobei diese Einstellung gelöscht wird, wenn Sie Ihre Cookies löschen
* durch dauerhafte Deaktivierung in Ihren Browsern Firefox, Internet Explorer, Edge oder Google Chrome unter dem Link [https://support.google.com/ads/answer/7395996](https://support.google.com/ads/answer/7395996 "https://support.google.com/ads/answer/7395996"). 

Wir weisen Sie darauf hin, dass Sie in diesem Fall gegebenenfalls nicht sämtliche Funktionen dieser Website voll umfänglich nutzen können.

Mehr Informationen und Möglichkeiten zur Deaktivierung dieser Anzeigenschaltung finden sich unter [https://www.google.com/settings/u/0/ads/anonymous?hl=de](https://www.google.com/settings/u/0/ads/anonymous?hl=de "https://adssettings.google.com/anonymous?hl=de"). Weitere Informationen zu Zweck und Umfang der Datenerhebung und ihrer Verarbeitung sowie weitere Informationen zu Ihren diesbezüglichen Rechten und Einstellungsmöglichkeiten zum Schutze Ihrer Privatsphäre erhalten Sie bei: Google Inc., 1600 Amphitheater Parkway, Mountainview, California 94043, USA sowie den Datenschutzbedingungen für Werbung: [https://policies.google.com/technologies/ads?hl=de&gl=de](https://policies.google.com/technologies/ads?hl=de&gl=de "https://policies.google.com/technologies/ads?hl=de&gl=de"). [Hier](https://policies.google.com/technologies/partner-sites "https://policies.google.com/technologies/partner-sites") wird erläutert, wie Google in seinen Anzeigenprodukten mit Daten umgeht.

_**Auftragsverarbeitung**_  
Wir haben mit Google einen Vertrag zur Auftragsverarbeitung abgeschlossen und setzen die strengen Vorgaben der deutschen Datenschutzbehörden bei der Nutzung von Google vollständig um.

6\. Newsletter
--------------

#### Newsletterdaten

Wenn Sie den auf der Website angebotenen Newsletter beziehen möchten, benötigen wir von Ihnen eine E- Mail-Adresse sowie Informationen, welche uns die Überprüfung gestatten, dass Sie der Inhaber der angegebenen E-Mail-Adresse sind und mit dem Empfang des Newsletters einverstanden sind. Weitere Daten werden nicht bzw. nur auf freiwilliger Basis erhoben. Diese Daten verwenden wir ausschließlich für den Versand der angeforderten Informationen und geben diese nicht an Dritte weiter.

Die Verarbeitung der in das Newsletteranmeldeformular eingegebenen Daten erfolgt ausschließlich auf Grundlage Ihrer Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO). Die erteilte Einwilligung zur Speicherung der Daten, der E-Mail-Adresse sowie deren Nutzung zum Versand des Newsletters können Sie jederzeit widerrufen, etwa über den "Austragen"-Link im Newsletter. Die Rechtmäßigkeit der bereits erfolgten Datenverarbeitungsvorgänge bleibt vom Widerruf unberührt.

Die von Ihnen zum Zwecke des Newsletter-Bezugs bei uns hinterlegten Daten werden von uns bis zu Ihrer Austragung aus dem Newsletter gespeichert und nach der Abbestellung des Newsletters gelöscht. Daten, die zu anderen Zwecken bei uns gespeichert wurden bleiben hiervon unberührt.  

#### Versand

Für den Versand der Newsletter sind die Xqueue GmbH, Christian-Pleß-Straße 11-13, 63069 Offenbach am Main, die Webanizer AG, Schulgasse 5, 84359 Simbach am Inn und die adRom Media Marketing GmbH, Lustenauerstraße 66, A-6850 Dornbirn in unserem Auftrage tätig.

Der Newsletterversand erfolgt über die o.a. externen Dienstleister, welche die Daten ausschließlich in unserem Auftrag verarbeiten und im Sinne der EU-DSGVO vertraglich streng verpflichtet ist. Wir erhalten von diesen die Mitteilung, ob die Kunden den Newsletter erhalten und geöffnet haben und ob innerhalb des Newsletters ein Link angeklickt wurde. Dies dient der Optimierung unseres Angebotes. 

Für die Datenerhebung zur Auslieferung von nutzungsbasierter Online-Werbung ist die twiago GmbH, Gustav-Heinemann-Ufer 72, 50968 Köln in unserem Auftrag tätig. Zur Erfassung des Nutzungsverhaltens wird ein Cookie auf Ihrem Rechner gespeichert. Alle Daten werden anonym erhoben, so dass eine persönliche Identifikation ausgeschlossen ist, da diese Daten weder Ihren Namen, Adresse o.ä. mit einschließen. Weitere Informationen zu den von twiago eingesetzten Cookies und Datenschutz bei twiago sowie eine Möglichkeit zum Widerspruch finden Sie unter [https://www.twiago.com/datenschutz/](https://www.twiago.com/datenschutz/ "https://www.twiago.com/datenschutz/")

Sollte das Newsletter-Abo im Rahmen eines Gewinnspieles oder einer anderen Aktion der solute GmbH abgeschlossen worden sein, gilt zusätzlich die nachfolgende Datenschutzunterrichtung für Gewinnspiele bzw. Aktionen:  
Zur Durchführung werden die folgenden Daten erhoben, verarbeitet und genutzt: Anrede, Vor- und Nachname, E-Mail-Adresse und Geburtsdatum. Nach der Anmeldung können Sie weitere persönliche Daten (postalische Adresse, Telefonnummer und Interessen) freiwillig angeben, die billiger.de für Zwecke der Personalisierung speichert. An die E-Mail-Adressen werden die abonnierten Newsletter versandt.  
Die E-Mail-Adressen werden im Rahmen von Gewinnspielen von der solute GmbH zur Gewinnbenachrichtigung verwendet. Hier erhält der Gewinner nach Ende des Gewinnspiels eine Info-Mail über die Gewinnbenachrichtigung. Der Gewinner von Sachpreisen erhält diesen an die vom Teilnehmer angegebene Postadresse. Für andere Zwecke werden diese Daten nicht genutzt.  

7\. Plugins und Tools
---------------------

#### YouTube mit erweitertem Datenschutz (Externe Medien Tracking mit Cookies)

Unsere Website nutzt Plugins der Website YouTube. Anbieter ist die Google Ireland Limited, Gordon House, Barrow Street, Dublin 4, Irland.

Wir nutzen YouTube im erweiterten Datenschutzmodus. Dieser Modus bewirkt laut YouTube, dass YouTube keine Informationen über die Besucher auf dieser Website speichert, bevor diese sich das Video ansehen. Die Weitergabe von Daten an YouTube-Partner wird durch den erweiterten Datenschutzmodus hingegen nicht zwingend ausgeschlossen. So stellt YouTube – unabhängig davon, ob Sie sich ein Video ansehen – eine Verbindung zum Google DoubleClick-Netzwerk her.

Sobald Sie ein YouTube-Video auf unserer Website starten, wird eine Verbindung zu den Servern von YouTube hergestellt. Dabei wird dem YouTube-Server mitgeteilt, welche unserer Seiten Sie besucht haben. Wenn Sie in Ihrem YouTube-Account eingeloggt sind, ermöglichen Sie YouTube, Ihr Surfverhalten direkt Ihrem persönlichen Profil zuzuordnen. Dies können Sie verhindern, indem Sie sich aus Ihrem YouTube- Account ausloggen.

Des Weiteren kann YouTube nach Starten eines Videos verschiedene Cookies auf Ihrem Endgerät speichern. Mit Hilfe dieser Cookies kann YouTube Informationen über Besucher unserer Website erhalten. Diese Informationen werden u. a. verwendet, um Videostatistiken zu erfassen, die Anwenderfreundlichkeit zu verbessern und Betrugsversuchen vorzubeugen. Die Cookies verbleiben auf Ihrem Endgerät, bis Sie sie löschen.

Gegebenenfalls können nach dem Start eines YouTube-Videos weitere Datenverarbeitungsvorgänge ausgelöst werden, auf die wir keinen Einfluss haben.

Die Nutzung von YouTube erfolgt im Interesse einer ansprechenden Darstellung unserer Online-Angebote. Dies stellt ein berechtigtes Interesse im Sinne von Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO dar.

Weitere Informationen über Datenschutz bei YouTube finden Sie in deren Datenschutzerklärung unter: [https://policies.google.com/privacy?hl=de](https://policies.google.com/privacy?hl=de "https://policies.google.com/privacy?hl=de").  

#### Google reCAPTCHA (Notwendiges Tracking mit Cookies zu Sicherheitszwecken und als EAN Spamschutz)

Wir nutzen “Google reCAPTCHA” (im Folgenden “reCAPTCHA”) auf unseren Websites. Anbieter ist die Google Ireland Limited, Gordon House, Barrow Street, Dublin 4, Irland (“Google”).

Mit reCAPTCHA soll überprüft werden, ob die Dateneingabe auf unseren Websites (z.B. in einem Kontaktformular) durch einen Menschen oder durch ein automatisiertes Programm erfolgt. Hierzu analysiert reCAPTCHA das Verhalten des Websitebesuchers anhand verschiedener Merkmale. Diese Analyse beginnt automatisch, sobald der Websitebesucher die Website betritt. Zur Analyse wertet reCAPTCHA verschiedene Informationen aus (z.B. IP-Adresse, Verweildauer des Websitebesuchers auf der Website oder vom Nutzer getätigte Mausbewegungen). Die bei der Analyse erfassten Daten werden an Google weitergeleitet.

Die reCAPTCHA-Analysen laufen vollständig im Hintergrund. Websitebesucher werden nicht darauf hingewiesen, dass eine Analyse stattfindet.

Die Datenverarbeitung erfolgt auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO. Der Websitebetreiber hat ein berechtigtes Interesse daran, seine Webangebote vor missbräuchlicher automatisierter Ausspähung und vor SPAM zu schützen.

Weitere Informationen zu Google reCAPTCHA sowie die Datenschutzerklärung von Google entnehmen Sie folgenden Links:  
[https://policies.google.com/privacy?hl=de](https://policies.google.com/privacy?hl=de "https://policies.google.com/privacy?hl=de") und [https://www.google.com/recaptcha/intro/v3.html](https://www.google.com/recaptcha/intro/v3.html "https://policies.google.com/privacy?hl=de")  
Opt-Out: [https://adssettings.google.com/authenticated](https://adssettings.google.com/authenticated)  

#### Content-Delivery-Network von Cloudflare (Notwendiges Tracking mit Cookies)

Wir verwenden auf dieser Webseite eine Lösung der Firma Cloudflare, Inc. (101 Townsend St., San Francisco, CA 94107, USA), um unsere Webseite schneller und sicherer zu machen.

Cloudflare bietet folglich sowohl Web-Optimierungen als auch Sicherheitsdienste, wie DDoS-Schutz und Web-Firewall, an. Cloudflare blockiert hierzu Bedrohungen und begrenzt missbräuchliche Bots und Crawler, die Bandbreite und Serverressourcen verschwenden.

Zur Anzeige von unter anderem Bildern wird ein so genanntes "Content Delivery Network" (CDN) von Cloudflare auf dieser Webseite eingesetzt. Ein CDN ist ein Dienst, mit dessen Hilfe Inhalte des Onlineangebotes, insbesondere große Mediendateien, wie Grafiken oder Skripte mit Hilfe regional verteilter und über das Internet verbundener Server, schneller ausgeliefert werden. 

Die Verarbeitung der Daten der Nutzer erfolgt alleine zu den vorgenannten Zwecken und der Aufrechterhaltung der Sicherheit und Funktionsfähigkeit (des CDN).

Cloudflare leitet im Allgemeinen nur jene Daten weiter, die von Websitebetreibern gesteuert werden. Die Inhalte werden also nicht von Cloudflare bestimmt, sondern vom Websitebetreiber selbst. In den meisten Fällen erhält Cloudflare Daten wie Kontaktinformationen, IP-Adressen, Sicherheitsfingerabdrücke, DNS-Protokolldaten und Leistungsdaten für Webseiten, die aus der Browseraktivitäten abgeleitet werden. Im Allgemeinen speichert Cloudflare Daten auf Nutzer-Ebene für Domains in den Versionen Free, Pro und Business für weniger als 24 Stunden. Die Daten werden gelöscht, sobald sie für die Bearbeitung nicht mehr benötigt werden. Weitere Informationen hierzu befinden sich auf der Webseite von Cloudflare: [https://www.cloudflare.com/application/privacypolicy/](https://www.cloudflare.com/application/privacypolicy/ "https://www.cloudflare.com/application/privacypolicy/").

Die Daten werden hierbei sowohl in die USA als auch in den europäischen Wirtschaftsraum übertragen und dort verarbeitet.

Aus Sicherheitsgründen verwendet Cloudflare Cookies: _\_\_cf\_bm_ zur Boterkennung.  
Die Nutzung von Cloudflare erfolgt auf Grundlage unserer berechtigten Interessen, d.h. Interesse an einer sicheren und effizienten Bereitstellung, Analyse sowie Optimierung des Onlineangebotes gem. Art. 6 Abs. 1 lit. f. DSGVO. 

Weitere Informationen erhalten Sie in der Datenschutzerklärung von Cloudflare: [https://www.cloudflare.com/privacypolicy/](https://www.cloudflare.com/privacypolicy/ "https://www.cloudflare.com/privacypolicy/").  

8\. Besondere Hinweise für die Nutzung der billiger.de Services
---------------------------------------------------------------

Auf billiger.de werden Services zur Verfügung gestellt  

* Registrierung zu billiger.de  
    
* Abgabe von Shopbewertungen  
    
* Abgabe von Produktbewertungen  
    
* Setzen von Preisalarmen  
    
* Produkte und Angebote merken  
    
* Merklisten verwalten  

Die Datenverarbeitung erfolgt auf Grund der Einwilligung des Nutzers. Die erfassten E-Mail-Adressen werden ausschließlich für die zugehörigen Services verwendet.

In diesem Zusammenhang werden die in dem jeweiligen Formular angegebenen Daten (E-Mail-Adresse, Passwort-Hash, Nutzername) und IP-Adresse gespeichert. Es handelt sich hierbei um notwendiges Tracking.

Der bei der Abgabe von Produkt- oder Shopbewertungen abgegebene Nutzername wird nach redaktioneller Prüfung und Freigabe veröffentlicht. Dies ist im Formularfeld gekennzeichnet.

Gemerkte Produkte und Angebote, zuletzt angesehene Produkte und letzte Suchanfragen werden temporär im Local Storage des Browsers gespeichert. Bei Registrierung oder Login des Nutzers werden diese zur Speicherung mit dem Nutzerkonto verknüpft bis der Nutzer diese aus seinem Nutzerkonto entfernt.

Im Rahmen der Registrierung bei billiger.de wird ein Nutzerkonto erstellt. Die Registrierung erfolgt durch E-Mail-Adresse und Passwort.

Dies dient dazu, das Nutzerkonto bereitzustellen und die zugehörigen Services zu verwalten und zu nutzen (Art. 6 Abs. 1 lit. b DS-GVO).

Es werden Services mit dem Nutzerkonto verknüpft und im Nutzerkonto dargestellt:

* Nutzername  
    
* Shopbewertungen  
    
* Produktbewertungen  
    
* Preisalarme  
    
* gemerkte Produkte  
    
* zuletzt angesehene Produkte  
    
* letzte Suchanfragen  
    
* Newsletter-Einstellungen  

Im Rahmen dieser Services werden an die gespeicherte E-Mail-Adresse des Nutzerkontos E-Mails versendet.  
Des Weiteren werden billiger.de oder produktbezogene E-Mails versendet wie Informationen zu neuen Funktionen und Nutzungsmöglichkeiten von billiger.de.

Rechtsgrundlage für die Datenverarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO.

In den Einstellungen des Nutzerkontos können E-Mail-Adresse, Passwort sowie Nutzername und Newsletter-Einstellungen geändert werden. Des Weiteren besteht die Möglichkeit zum Download der kompletten Daten und zur Löschung des Nutzerkontos.

Gewisse, dem Konto zugeordnete, Daten werden ebenfalls in den billiger.de Apps angezeigt und geräteübergreifend synchronisiert. Diese sind:  

* Preisalarme
* gemerkte Angebote & Produkte
* Merklisten

9\. Verwendung von Partnerprogramm- & Affiliate-Links
-----------------------------------------------------

billiger.de arbeitet mit Partnerprogrammen wie Affiliate-Marketing-Partnern zusammen. Diese internetgestützte Vertriebsform ermöglicht es kommerziellen Betreibern von Internetseiten, Werbung, die meist über Klick- oder Sale-Provisionen vergütet wird, auf Internetseiten Dritter, also bei Vertriebspartnern, die auch Affiliates oder Publisher genannt werden, einzublenden.  

Wenn ein Produkt in einem der Partnershops über einen Affiliate Link erworben wird, erhält der Betreiber dieser Seite eine Verkaufsprovision. Wann eine Vergütung bezahlt wird, ist sehr unterschiedlich. Die Affiliate-Partner zahlen entweder bereits für einen Klick auf den Affiliate-Link, der die billiger.de Nutzer zu ihrem Shop leitet oder erst nach dem Kauf eines Produktes durch eine Provision. Wichtig ist jedoch: Der Preis bleibt für Sie als Verbraucher in jedem Fall unverändert.

Affiliate-Marketing ermöglicht es, kommerziellen Betreibern von Webseiten (sogenannten Merchants oder Advertisern), Werbung (meist Klick- oder Sale-Provisionen), auf Webseiten von Vertriebspartnern (sog. Affiliates oder Publisher), einzublenden. Der Merchant stellt über das Affiliate-Netzwerk ein Werbemittel, also einen Werbebanner oder andere geeignete Mittel der Internetwerbung, zur Verfügung, das in der Folge von einem Affiliate auf eigenen Internetseiten eingebunden oder über sonstige Kanäle, wie etwa das Keyword-Advertising oder E-Mail-Marketing, beworben werden. Die hier erhobenen Informationen stehen also sowohl des Partners, der die Anzeige bei billiger.de geschaltet hat, als auch billiger.de zur Verfügung.

Zu diesem Zweck werden folgende Daten erhoben:  

* Server Log Informationen
* Referrer-ID
* Geklicktes Produkt
* Evtl: Kauferfolg

Diese Datenverarbeitung erfolgt auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO. Billiger.de hat ein Interesse an der Erhebung von diesen Informationen, da nur daran die Höhe der Vergütung feststellbar ist.

Billiger.de löscht diese Informationen, nachdem die Nachweispflichten für die Rechnungsstellung an Anzeigenbetreiber erloschen sind.  

10\. Eingebundene Vergleichsanwendungen von Drittanbietern
----------------------------------------------------------

Auf unserem Internetportal [https://www.billiger.de/tarifvergleich/](https://www.billiger.de/tarifvergleich/) sind Anwendungen von \*Verivox GmbH\* (Am Taubenfeld 10, 69123 Heidelberg) via sogenannter iFrames eingebunden. Ein iFrame ermöglicht dabei die Darstellung eines fremden Inhaltes innerhalb des Internetauftrittes von billiger.de.

Die folgenden Vergleichs-Anwendungen auf unserem Internetangebot sind per iFrame eingebunden: Strom, Gas, KFZ-Versicherung, Handytarife, DSL, Autokredit, Ratenkredit.

Bei Nutzung dieser über iFrames eingebundenen Anwendungen, werden über das Setzen von Cookies Daten durch Verivox erhoben.

Wir weisen an dieser Stelle darauf hin, dass bereits beim Aufrufen einer Internetseite von billiger.de mit entsprechenden iFrames Informationen des Nutzers von den Tracking-Technologien von Verivox erfasst werden können. In welcher Form und in welchem Umfang dies geschieht, darüber informieren die Datenschutzerklärungen von Verivox, welche auf den betreffenden Seiten verlinkt sind. Weitere Informationen unter [https://www.verivox.de/company/datenschutz/](https://www.verivox.de/company/datenschutz/).

Möchte ein Nutzer sicherstellen, dass von ihm keine Informationen zur Nutzungsauswertung an den Drittanbieter gesandt werden (Tracking), so darf er die o.g. Bereiche von billiger.de nicht nutzen. Die Einstiegsverlinkungen sind entsprechend des per iFrame eingebundenen Tarifvergleichs (z.B. KFZ Versicherung).  

Auf unserem Internetportal [https://www.billiger.de/reisen/](https://www.billiger.de/reisen/) sind Anwendungen von \*KAYAK Europe GmbH\* ( Fraumunsterstr 16, 8001 Zurich, Switzerland,part of Booking Holdings Inc) via sogenannter iFrames eingebunden. Ein iFrame ermöglicht dabei die Darstellung eines fremden Inhaltes innerhalb des Internetauftrittes von billiger.de.

Die folgenden Vergleichs-Anwendungen auf unserem Internetangebot sind per iFrame eingebunden: Hotels, Flüge, Mietwagen, Pauschalreisen.

Bei Nutzung dieser über iFrames eingebundenen Anwendungen, werden über das Setzen von Cookies Daten durch Kayak erhoben.

Wir weisen an dieser Stelle darauf hin, dass bereits beim Aufrufen einer Internetseite von billiger.de mit entsprechenden iFrames Informationen des Nutzers von den Tracking-Technologien von Kayak erfasst werden können. In welcher Form und in welchem Umfang dies geschieht, darüber informieren die Datenschutzerklärungen von Kayak, welche auf den betreffenden Seiten verlinkt sind. Weitere Informationen unter [https://www.kayak.com/privacy](https://www.kayak.com/privacy).

Möchte ein Nutzer sicherstellen, dass von ihm keine Informationen zur Nutzungsauswertung an den Drittanbieter gesandt werden (Tracking), so darf er die o.g. Bereiche von billiger.de nicht nutzen. Die Einstiegsverlinkungen sind entsprechend des per iFrame eingebundenen Vergleichs.  

12\. Externes Hosting
---------------------

Diese Website wird bei einem externen Dienstleister gehostet (NorthC, vorher: q.beyond AG). Personenbezogenen Daten, die auf dieser Website erfasst werden, werden auf den Servern des Hosters gespeichert. Hierbei kann es sich v. a. um IP-Adressen, Kontaktanfragen, Meta- und Kommunikationsdaten, Vertragsdaten, Kontaktdaten, Namen, Webseitenzugriffe und sonstige Daten, die über eine Website generiert werden, handeln.

Der Einsatz des Hosters erfolgt zum Zwecke der Vertragserfüllung gegenüber unseren potenziellen und bestehenden Kunden (Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO) und im Interesse einer sicheren, schnellen und effizienten Bereitstellung unseres Online-Angebots durch einen professionellen Anbieter (Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO).

Unser Hoster wird Ihre Daten nur insoweit verarbeiten, wie dies zur Erfüllung seiner Leistungspflichten erforderlich ist und unsere Weisungen in Bezug auf diese Daten befolgen.

**Abschluss eines Vertrages über Auftragsverarbeitung**

Um die datenschutzkonforme Verarbeitung zu gewährleisten, haben wir einen Vertrag über Auftragsverarbeitung mit unserem Hoster geschlossen.

13\. Consent Management
-----------------------

Diese Website nutzt das Einwilligungs-Management-Tool „consentmanager.net“ ([https://www.consentmanager.net/](https://www.consentmanager.net/ "https://www.consentmanager.net/")) der Jaohawi AB (Håltgelvågen 1b, 72348 Västerås, Schweden, [info@consentmanager.net](#wEmpty "info@consentmanager.net")), um Einwilligungen für die Datenverarbeitung bzw. den Einsatz von Cookies oder vergleichbaren Funktionen abzufragen. Sie haben mithilfe von „consentmanager.net“ die Möglichkeit, Ihr Einverständnis für bestimmte Funktionalitäten unserer Website, z.B. zum Zwecke der Einbindung externer Elemente, statistischen Analyse, Reichweitenmessung und personalisierten Werbung zu erteilen oder abzulehnen. Sie können mithilfe von „consentmanager“ Ihre Zustimmung für sämtliche Funktionen erteilen oder ablehnen oder Ihre Einwilligung für einzelne Zwecke oder einzelne Funktionen erteilen. Die von Ihnen vorgenommenen Einstellungen können auch im Nachhinein geändert werden. Zweck der Einbindung von „consentmanager.net“ ist es, den Nutzern die Entscheidung über die vorgenannten Dinge zu überlassen und im Rahmen der weiteren Nutzung unserer Website die Möglichkeit zu bieten, bereits vorgenommene Einstellungen zu ändern. Im Zuge der Nutzung von „consentmanager.net“ werden personenbezogene Daten sowie Informationen der verwendeten Endgeräte wie die IP-Adresse verarbeitet.  
Rechtsgrundlage für die Verarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit. c) DSGVO sowie hilfsweise DSGVO 6.1.f. „Consentmanager.net“ hilft mit der Verarbeitung der Daten ihren Kunden (nach DSGVO der Verantwortliche) bei der Erfüllung ihrer rechtlichen Verpflichtungen (z.B. Nachweispflicht). Die berechtigten Interessen an der Verarbeitung liegen in der Speicherung der Nutzereinstellungen und Präferenzen in Bezug auf den Einsatz von Cookies und weiteren Funktionalitäten. „Consentmanager.net“ speichert Ihre Daten solange Ihre Nutzereinstellungen aktiv sind. Nach 1 Jahr erfolgt eine erneute Abfrage der Zustimmung. Die vorgenommenen Nutzereinstellungen werden dann erneut für diesen Zeitraum gespeichert.  
Sie können Widerspruch gegen die Verarbeitung einlegen. Ihr Widerspruchrecht besteht bei Gründen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben. Zwecks Widerspruchs wenden Sie sich bitte via E-Mail an [info@consentmanager.net](#wEmpty "info@consentmanager.net").

14\. Interaktive Infografiken von 23°
-------------------------------------

Interaktive Infografiken von [23degrees.io](https://app.23degrees.io/ "https://app.23degrees.io/"): Über die "Embed"-Funktion werden Interaktive Infografiken von [23degrees.io](https://app.23degrees.io/ "https://app.23degrees.io/") in das Internetangebot integriert. Datenschutzhinweise von 23degrees.io: [23degrees.io/privacy/](https://app.23degrees.io/privacy-policy "https://app.23degrees.io/privacy-policy").

15\. highfivve GmbH
-------------------

Wir setzen auf unserer Webseite Cookies der highfivve GmbH, Erika-Mann-Straße 23, 80636 München, ein. Die highfivve GmbH ermöglicht auf Basis entsprechender Verträge dritten Unternehmen das Setzen eigener Cookies auf Webseiten, die sich im Vermarktungsportfolio der highfivve GmbH befinden, oder stellt Dritten mittels Cookies erhobene Daten zur Verfügung.  
  
Cookies übermitteln stets nur pseudonyme Daten. Eine persönliche Identifizierung durch einen Cookie nicht möglich. Der Cookie weiß nicht, durch welchen Nutzer der Browser gerade aufgerufen wird.  
  
Nutzer können auf den Einsatz von Cookies Einfluss nehmen. Die meisten Browser verfügen über eine Option, mit der das Speichern von Cookies eingeschränkt oder komplett verhindert wird. Ein Nutzer erhält dadurch nicht weniger Werbung, sondern die angezeigte Werbung ist dadurch nur weniger relevant für ihn. Zu jedem eingesetzten Cookie stellt die highfivve GmbH zudem über ein Softwaretool Detailinformationen über die generellen Einsatzzwecke des Cookies, den Anbieter und die opt out-Möglichkeiten bereit. Die highfivve ermöglicht es dem Nutzer auch, nur einzelne Cookies zu sperren oder zu löschen. Mehr Informationen finden Sie hier . Folgende Cookie-Arten kommen über unseren Partner highfivve GmbH zum Einsatz:  
  
**Cookies zur Kampagnenvalidierung**  
Hierbei handelt es sich um Cookies, mittels derer überprüft wird, ob eine Werbekampagne von der highfivve GmbH auftragsgemäß für einen Werbekunden durchgeführt wurde. Dazu gehören Cookies der highfivve GmbH und der Partner der highfivve GmbH, die erheben, ob ein Werbebanner in der vereinbarten Häufigkeit überhaupt auf einer Webseite platziert wurde. Dies dient der Einhaltung und Überprüfung der mit einem Kunden vereinbarten Vorgaben zur Durchführung von Werbekampagnen (z.B. Zeitraum, Gebiet, Vermeidung der Mehrfachaussendung desselben Werbemittels an einen Nutzer).  
  
**Cookies zur Erreichung einer höheren Zielgenauigkeit**  
Cookies der highfivve GmbH werden mit Cookies anderer Dienstleister abgeglichen, um eine Trefferwahrscheinlichkeit in einem bestimmten Segment (z.B. Interesse) zu erhöhen. Die highfivve GmbH verwendet für einen solchen Abgleich dabei folgende Cookies: Cookies, die von Dienstleistern im Auftrag der highfivve GmbH gesetzt werden, um das Trackingverhalten (durch einen Nutzer aufgerufene Seiten) zu analysieren; Cookies, die die highfivve GmbH von dritten Parteien übermittelt bekommt, um sie mit den eigenen Segmentierungen abzugleichen; Cookies, die Partner der highfivve GmbH zur Erreichung einer höheren Zielgenauigkeit setzen und mit eigenen Cookie-Daten abgleichen.  
  
Sie haben die Möglichkeit auf billiger.de im Footer die Datenschutzeinstellungen aufzurufen und die Verwendung von Cookies zu untersagen. Weitere Datenschutzhinweise der highfivve GmbH finden Sie unter [https://highfivve.com/transparenz/](https://highfivve.com/transparenz/ "https://highfivve.com/transparenz/").

* * *

Datenschutzerklärung company.billiger.de
========================================

(Stand: Karlsruhe, 18.02.2021)

1\. Datenschutz auf einen Blick
-------------------------------

#### Allgemeine Hinweise

Die folgenden Hinweise geben einen einfachen Überblick darüber, was mit Ihren personenbezogenen Daten passiert, wenn Sie unsere Website besuchen. Personenbezogene Daten sind alle Daten, mit denen Sie persönlich identifiziert werden können. Ausführliche Informationen zum Thema Datenschutz entnehmen Sie unserer unter diesem Text aufgeführten Datenschutzerklärung.

#### Datenerfassung auf unserer Website

**Wer ist verantwortlich für die Datenerfassung auf dieser Website?**

Die Datenverarbeitung auf dieser Website erfolgt durch den Websitebetreiber. Dessen Kontaktdaten können Sie dem Impressum dieser Website entnehmen.

**Wie erfassen wir Ihre Daten?**

Ihre Daten werden zum einen dadurch erhoben, dass Sie uns diese mitteilen. Hierbei kann es sich z.B. um Daten handeln, die Sie in ein Kontaktformular eingeben.

Andere Daten werden automatisch beim Besuch der Website durch unsere IT-Systeme erfasst. Das sind vor allem technische Daten (z.B. Internetbrowser, Betriebssystem oder Uhrzeit des Seitenaufrufs). Die Erfassung dieser Daten erfolgt automatisch, sobald Sie unsere Website betreten.

**Wofür nutzen wir Ihre Daten?**

Ein Teil der Daten wird erhoben, um eine fehlerfreie Bereitstellung der Website zu gewährleisten. Andere Daten können zur Analyse Ihres Nutzerverhaltens verwendet werden.

**Welche Rechte haben Sie bezüglich Ihrer Daten?**

Sie haben jederzeit das Recht unentgeltlich Auskunft über Herkunft, Empfänger und Zweck Ihrer gespeicherten personenbezogenen Daten zu erhalten. Sie haben außerdem ein Recht, die Berichtigung, Sperrung oder Löschung dieser Daten zu verlangen. Hierzu sowie zu weiteren Fragen zum Thema Datenschutz können Sie sich jederzeit unter der im Impressum angegebenen Adresse an uns wenden. Des Weiteren steht Ihnen ein Beschwerderecht bei der zuständigen Aufsichtsbehörde zu.

Außerdem haben Sie das Recht, unter bestimmten Umständen die Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen. Details hierzu entnehmen Sie der Datenschutzerklärung unter „Recht auf Einschränkung der Verarbeitung“.  

2\. Allgemeine Hinweise und Pflichtinformationen
------------------------------------------------

#### Datenschutz

Die Betreiber dieser Seiten nehmen den Schutz Ihrer persönlichen Daten sehr ernst. Wir behandeln Ihre personenbezogenen Daten vertraulich und entsprechend der gesetzlichen Datenschutzvorschriften sowie dieser Datenschutzerklärung.

Wenn Sie diese Website benutzen, werden verschiedene personenbezogene Daten erhoben. Personenbezogene Daten sind Daten, mit denen Sie persönlich identifiziert werden können. Die vorliegende Datenschutzerklärung erläutert, welche Daten wir erheben und wofür wir sie nutzen. Sie erläutert auch, wie und zu welchem Zweck das geschieht.  
Wir weisen darauf hin, dass die Datenübertragung im Internet (z.B. bei der Kommunikation per E-Mail) Sicherheitslücken aufweisen kann. Ein lückenloser Schutz der Daten vor dem Zugriff durch Dritte ist nicht möglich.  

#### Hinweis zur verantwortlichen Stelle

Die verantwortliche Stelle für die Datenverarbeitung auf dieser Website ist:   

solute GmbH  
Zeppelinstraße 15  
D-76185 Karlsruhe  
  
Telefon: +49 (0)721 98993-0  
Erreichbar zu unseren Geschäftszeiten Montag bis Freitag von 09:00 – 17:00 Uhr.  
E-Mail: [info@billiger.de](#wEmpty "info@billiger.de")  
Verantwortliche Stelle ist die natürliche oder juristische Person, die allein oder gemeinsam mit anderen über die Zwecke und Mittel der Verarbeitung von personenbezogenen Daten (z.B. Namen, E-Mail-Adressen o. Ä.) entscheidet.  

#### Widerruf Ihrer Einwilligung zur Datenverarbeitung

Viele Datenverarbeitungsvorgänge sind nur mit Ihrer ausdrücklichen Einwilligung möglich. Sie können eine bereits erteilte Einwilligung jederzeit widerrufen. Dazu reicht eine formlose Mitteilung per E-Mail an uns. Die Rechtmäßigkeit der bis zum Widerruf erfolgten Datenverarbeitung bleibt vom Widerruf unberührt.  
  
**Widerspruchsrecht gegen die Datenerhebung in besonderen Fällen sowie gegen Direktwerbung (Art. 21 DSGVO)  
Wenn die Datenverarbeitung auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. e oder f DSGVO erfolgt, haben Sie jederzeit das Recht, aus Gründen, die sich aus Ihrer besonderen Situation ergeben, gegen die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten Widerspruch einzulegen; dies gilt auch für ein auf diese Bestimmungen gestütztes Profiling. Die jeweilige Rechtsgrundlage, auf denen eine Verarbeitung beruht, entnehmen Sie dieser Datenschutzerklärung. Wenn Sie Widerspruch einlegen, werden wir Ihre betroffenen personenbezogenen Daten nicht mehr verarbeiten, es sei denn, wir können zwingende schutzwürdige Gründe für die Verarbeitung nachweisen, die Ihre Interessen, Rechte und Freiheiten überwiegen oder die Verarbeitung dient der Geltendmachung, Ausübung oder Verteidigung von Rechtsansprüchen (Widerspruch nach Art. 21 Abs. 1 DSGVO).  
  
Werden Ihre personenbezogenen Daten verarbeitet, um Direktwerbung zu betreiben, so haben Sie das Recht, jederzeit Widerspruch gegen die Verarbeitung Sie betreffender personenbezogener Daten zum Zwecke derartiger Werbung einzulegen; dies gilt auch für das Profiling, soweit es mit solcher Direktwerbung in Verbindung steht. Wenn Sie widersprechen, werden Ihre personenbezogenen Daten anschließend nicht mehr zum Zwecke der Direktwerbung verwendet (Widerspruch nach Art. 21 Abs. 2 DSGVO).**  

**Beschwerderecht bei der zuständigen Aufsichtsbehörde**

Im Falle von Verstößen gegen die DSGVO steht den Betroffenen ein Beschwerderecht bei einer Aufsichtsbehörde, insbesondere in dem Mitgliedstaat ihres gewöhnlichen Aufenthalts, ihres Arbeitsplatzes oder des Orts des mutmaßlichen Verstoßes zu. Das Beschwerderecht besteht unbeschadet anderweitiger verwaltungsrechtlicher oder gerichtlicher Rechtsbehelfe.

**Recht auf Datenübertragbarkeit**

Sie haben das Recht, Daten, die wir auf Grundlage Ihrer Einwilligung oder in Erfüllung eines Vertrags automatisiert verarbeiten, an sich oder an einen Dritten in einem gängigen, maschinenlesbaren Format aushändigen zu lassen. Sofern Sie die direkte Übertragung der Daten an einen anderen Verantwortlichen verlangen, erfolgt dies nur, soweit es technisch machbar ist.

**SSL- bzw. TLS-Verschlüsselung**

Diese Seite nutzt aus Sicherheitsgründen und zum Schutz der Übertragung vertraulicher Inhalte, wie zum Beispiel Bestellungen oder Anfragen, die Sie an uns als Seitenbetreiber senden, eine SSL-bzw. TLS- Verschlüsselung. Eine verschlüsselte Verbindung erkennen Sie daran, dass die Adresszeile des Browsers von “http://” auf “https://” wechselt und an dem Schloss-Symbol in Ihrer Browserzeile.  
  
Wenn die SSL- bzw. TLS-Verschlüsselung aktiviert ist, können die Daten, die Sie an uns übermitteln, nicht von Dritten mitgelesen werden.

**Auskunft, Sperrung, Löschung und Berichtigung**

Sie haben im Rahmen der geltenden gesetzlichen Bestimmungen jederzeit das Recht auf unentgeltliche Auskunft über Ihre gespeicherten personenbezogenen Daten, deren Herkunft und Empfänger und den Zweck der Datenverarbeitung und ggf. ein Recht auf Berichtigung, Sperrung oder Löschung dieser Daten. Hierzu sowie zu weiteren Fragen zum Thema personenbezogene Daten können Sie sich jederzeit unter der im Impressum angegebenen Adresse an uns wenden.

**Recht auf Einschränkung der Verarbeitung**

Sie haben das Recht, die Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen. Hierzu können Sie sich jederzeit unter der im Impressum angegebenen Adresse an uns wenden. Das Recht auf Einschränkung der Verarbeitung besteht in folgenden Fällen:  
• Wenn Sie die Richtigkeit Ihrer bei uns gespeicherten personenbezogenen Daten bestreiten, benötigen wir in der Regel Zeit, um dies zu überprüfen. Für die Dauer der Prüfung haben Sie das Recht, die Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen.  
• Wenn die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten unrechtmäßig geschah / geschieht, können Sie statt der Löschung die Einschränkung der Datenverarbeitung verlangen.  
• Wenn wir Ihre personenbezogenen Daten nicht mehr benötigen, Sie sie jedoch zur Ausübung, Verteidigung oder Geltendmachung von Rechtsansprüchen benötigen, haben Sie das Recht, statt der Löschung die Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen.  
• Wenn Sie einen Widerspruch nach Art. 21 Abs. 1 DSGVO eingelegt haben, muss eine Abwägung zwischen Ihren und unseren Interessen vorgenommen werden. Solange noch nicht feststeht, wessen Interessen überwiegen, haben Sie das Recht, die Einschränkung der Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten zu verlangen.

Wenn Sie die Verarbeitung Ihrer personenbezogenen Daten eingeschränkt haben, dürfen diese Daten – von ihrer Speicherung abgesehen – nur mit Ihrer Einwilligung oder zur Geltendmachung, Ausübung oder Verteidigung von Rechtsansprüchen oder zum Schutz der Rechte einer anderen natürlichen oder juristischen Person oder aus Gründen eines wichtigen öffentlichen Interesses der Europäischen Union oder eines Mitgliedstaats verarbeitet werden.  

3\. Datenschutzbeauftragter
---------------------------

**Gesetzlich vorgeschriebener Datenschutzbeauftragter**

Wir haben für unser Unternehmen einen Datenschutzbeauftragten bestellt.  
Thomas Stegemann  
dacuro GmbH  
Otto-Hahn-Straße 3  
69190 Walldorf  
E-Mail: [datenschutz@solute.de](#wEmpty "datenschutz@solute.de")  

4\. Datenerfassung auf unserer Website
--------------------------------------

**Server-Log-Dateien**

Der Provider der Seiten erhebt und speichert automatisch Informationen in so genannten Server-Log- Dateien, die Ihr Browser automatisch an uns übermittelt. Dies sind:

• Browsertyp und Browserversion  
• verwendetes Betriebssystem  
• Referrer URL  
• Hostname des zugreifenden Rechners  
• Uhrzeit der Serveranfrage  
• IP-Adresse

Eine Zusammenführung dieser Daten mit anderen Datenquellen wird nicht vorgenommen.  
Die Erfassung dieser Daten erfolgt auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO. Der Websitebetreiber hat ein berechtigtes Interesse an der technisch fehlerfreien Darstellung und der Optimierung seiner Website – hierzu müssen die Server-Log-Files erfasst werden.  

**Kontaktformular**

Wenn Sie uns per Kontaktformular Anfragen zukommen lassen, werden Ihre Angaben aus dem Anfrageformular inklusive der von Ihnen dort angegebenen Kontaktdaten zwecks Bearbeitung der Anfrage und für den Fall von Anschlussfragen bei uns gespeichert. Diese Daten geben wir nicht ohne Ihre Einwilligung weiter.

Die Verarbeitung der in das Kontaktformular eingegebenen Daten erfolgt somit ausschließlich auf Grundlage Ihrer Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 lit. a DSGVO). Sie können diese Einwilligung jederzeit widerrufen. Dazu reicht eine formlose Mitteilung per E-Mail an uns. Die Rechtmäßigkeit der bis zum Widerruf erfolgten Datenverarbeitungsvorgänge bleibt vom Widerruf unberührt.

Die von Ihnen im Kontaktformular eingegebenen Daten verbleiben bei uns, bis Sie uns zur Löschung auffordern, Ihre Einwilligung zur Speicherung widerrufen oder der Zweck für die Datenspeicherung entfällt (z.B. nach abgeschlossener Bearbeitung Ihrer Anfrage). Zwingende gesetzliche Bestimmungen – insbesondere Aufbewahrungsfristen – bleiben unberührt.  

**Anfrage per E-Mail, Telefon oder Telefax**

Wenn Sie uns per E-Mail, Telefon oder Telefax kontaktieren, wird Ihre Anfrage inklusive aller daraus hervorgehenden personenbezogenen Daten (Name, Anfrage) zum Zwecke der Bearbeitung Ihres Anliegens bei uns gespeichert und verarbeitet. Diese Daten geben wir nicht ohne Ihre Einwilligung weiter.

Die Verarbeitung dieser Daten erfolgt auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO, sofern Ihre Anfrage mit der Erfüllung eines Vertrags zusammenhängt oder zur Durchführung vorvertraglicher Maßnahmen erforderlich ist. In allen übrigen Fällen beruht die Verarbeitung auf Ihrer Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 lit. a

DSGVO) und / oder auf unseren berechtigten Interessen (Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO), da wir ein berechtigtes Interesse an der effektiven Bearbeitung der an uns gerichteten Anfragen haben.

Die von Ihnen an uns per Kontaktanfragen übersandten Daten verbleiben bei uns, bis Sie uns zur Löschung auffordern, Ihre Einwilligung zur Speicherung widerrufen oder der Zweck für die Datenspeicherung entfällt (z. B. nach abgeschlossener Bearbeitung Ihres Anliegens). Zwingende gesetzliche Bestimmungen – insbesondere gesetzliche Aufbewahrungsfristen – bleiben unberührt.  

**Verarbeiten von Daten (Nutzerdaten und Partner-Vertragsdaten)**

Wir erheben, verarbeiten und nutzen personenbezogene Daten nur, soweit sie für die Begründung, inhaltliche Ausgestaltung oder Änderung des Rechtsverhältnisses erforderlich sind (Bestandsdaten). Dies erfolgt auf Grundlage von Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO, der die Verarbeitung von Daten zur Erfüllung eines Vertrags oder vorvertraglicher Maßnahmen gestattet. Personenbezogene Daten über die Inanspruchnahme unserer Internetseiten (Nutzungsdaten) erheben, verarbeiten und nutzen wir nur, soweit dies erforderlich ist, um dem Nutzer die Inanspruchnahme des Dienstes zu ermöglichen oder abzurechnen.

Die erhobenen Daten werden nach Abschluss des Auftrags oder Beendigung der Geschäftsbeziehung gelöscht. Gesetzliche Aufbewahrungsfristen bleiben unberührt.

**Datenübermittlung bei Partner-Vertragsschluss für Dienstleistungen und digitale Inhalte**

Wir übermitteln personenbezogene Daten an Dritte nur dann, wenn dies im Rahmen der Vertragsabwicklung notwendig ist, etwa an das mit der Zahlungsabwicklung beauftragte Kreditinstitut.

Eine weitergehende Übermittlung der Daten erfolgt nicht bzw. nur dann, wenn Sie der Übermittlung ausdrücklich zugestimmt haben. Eine Weitergabe Ihrer Daten an Dritte ohne ausdrückliche Einwilligung, etwa zu Zwecken der Werbung, erfolgt nicht.

Grundlage für die Datenverarbeitung ist Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO, der die Verarbeitung von Daten zur Erfüllung eines Vertrags oder vorvertraglicher Maßnahmen gestattet.  

5\. Externes Hosting
--------------------

Diese Website wird bei einem externen Dienstleister gehostet (Hoster Domainfactory GmbH). Personenbezogenen Daten, die auf dieser Website erfasst werden, werden auf den Servern des Hosters gespeichert. Hierbei kann es sich v. a. um IP-Adressen, Kontaktanfragen, Meta- und Kommunikationsdaten, Vertragsdaten, Kontaktdaten, Namen, Webseitenzugriffe und sonstige Daten, die über eine Website generiert werden, handeln.

Der Einsatz des Hosters erfolgt zum Zwecke der Vertragserfüllung gegenüber unseren potenziellen und bestehenden Kunden (Art. 6 Abs. 1 lit. b DSGVO) und im Interesse einer sicheren, schnellen und effizienten Bereitstellung unseres Online-Angebots durch einen professionellen Anbieter (Art. 6 Abs. 1 lit. f DSGVO).

Unser Hoster wird Ihre Daten nur insoweit verarbeiten, wie dies zur Erfüllung seiner Leistungspflichten erforderlich ist und unsere Weisungen in Bezug auf diese Daten befolgen.

**Abschluss eines Vertrages über Auftragsverarbeitung**

Um die datenschutzkonforme Verarbeitung zu gewährleisten, haben wir einen Vertrag über Auftragsverarbeitung mit unserem Hoster geschlossen.

6\. Interaktive Infografiken von 23°
------------------------------------

Interaktive Infografiken von [23degrees.io](https://app.23degrees.io/ "https://app.23degrees.io/"): Über die "Embed"-Funktion werden Interaktive Infografiken von [23degrees.io](https://app.23degrees.io/ "https://app.23degrees.io/") in das Internetangebot integriert. Datenschutzhinweise von 23degrees.io: [23degrees.io/privacy/](https://app.23degrees.io/privacy-policy "https://app.23degrees.io/privacy-policy").

© 2004-2023 solute GmbH  

* [Druckansicht](javascript:wOpenPrintPreview(800,600))
